<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>blog.maizy.ru</title><link href="http://blog.maizy.ru/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.maizy.ru/feeds/tags/video/atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.maizy.ru/</id><updated>2016-10-05T00:00:00+03:00</updated><entry><title>Обзоры видео на технические темы, январь-сентябрь 2016</title><link href="http://blog.maizy.ru/posts/video-jan-oct-2016" rel="alternate"></link><updated>2016-10-05T00:00:00+03:00</updated><author><name>Никита Ковалев</name></author><id>tag:blog.maizy.ru,2016-10-05:posts/video-jan-oct-2016</id><summary type="html">&lt;p&gt;Каждый рабочий день, в обеденный перерыв, у меня есть 15-20 минут на просмотр видео. Читать в этот момент не удобно, это отвлекает от процедуры поглощения пищи, а видео в самый раз.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впечатления от видео за январь-октябрь этого года в этом посте. В последующем планирую переодически делать такие обзоры.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Предыдущий похожий обзор – &lt;a href="http://blog.maizy.ru/posts/scala-days-2015-sf"&gt;Видео со ScalaDays 2015 San Francisco&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=Mw_Jnn_Y5iA"&gt;Scala Monads: Declutter Your Code With Monadic Design – Dan Rosen&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;общие слова про монады, flatmap и map&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;примеры на scalaz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Хороший вывод в конце - монады что-то прячут, заменяя это на типы. Option прячет boilerplate от "if non-null" logic, Validation – try/catch и т.д.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=uKc0Gx_lPsg"&gt;The Multi-threading, Non Blocking IO – Heinz Kabutz&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Live coding сессия. Объясняется способ написать сервер: блокирующий, неблокирующий на nio, с тредами или с селекторами. Интересно.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=uZd-MvN1n4E"&gt;Scalaz: the history, the motivation, the battles, the future – Tony Morris&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Не интересно.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=Cc2QtbjUX60"&gt;Фреймворк Akka и его использование в Яндексе – Вадим Цесько&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Интересно не сколько про саму akka, там уже некоторые вещи неактуальны для новых версий. Для себя вынес только факт того, что не стоит крутить акторы в системном дефолтном диспечере.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Интересно было послушать про систему в общем и узнать, как построена структура обработки данных.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Интересно смотреть, как это всё меняется, и меняется ли в связи с akka streams.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9xFfOhasiOE"&gt;CRDTs Illustrated – Arnout Engelen&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Хороший начальный обзор CRDT с наглядными схемами.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=IOiZatlZtGU"&gt;Propositions as Types – Philip Wadler&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Известный доклад Вадлера. Стоит посмотреть и посмотреть до конца.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вадлер рассказывает об истории развития теоретической базы под разными концепциями, на которых построены языки программирования.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выжимка: все изобретено дважды. Сначала математиками, потом в computer science.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="http://www.youtube.com/watch?v=jyMIvcUxOJ0"&gt;Learning scalaz – Eugene Yokota&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Очень поверхностный рассказ про scalaz, скорее про проблемы, которые он может решить.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В конце – список полезных книг и их обзор.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://engineering.twitter.com/university/videos/zipkin-at-twitter"&gt;Zipkin at Twitter – Jeff Smick&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Zipkin – система трассировки логов в распределённых сервисах.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Подход интересный, в других системах я такого не видел.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сложилось впечатление, что использовать за пределами твиттер-стека не удобно.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://skillsmatter.com/skillscasts/6483-keynote-scaling-intelligence-moving-ideas-forward"&gt;Scaling Intelligence: moving ideas forward – Jessica Kerr&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Про кривую изучения scala и community вокруг языка. Про то, как должна выглядеть документация и руководства, чтобы они были понятны людям с разными уровнями понимания computer science и математики, присутствующей в scala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позиция автора очень релевантна моему представлению о процессе обучения.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a href="https://skillsmatter.com/skillscasts/6939-optimising-scala-for-fun-and-profit"&gt;Optimising Scala for fun and profit – Rory Graves&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Несколько простых и понятных способов понять, что сделать, чтобы scala работала быстрее. Также про магию, которая лежит за красивыми концепциями в scala, и чего это стоит для производительности.&lt;/p&gt;</summary><category term="video"></category><category term="scala"></category></entry></feed>