<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>blog.maizy.ru</title><link href="https://blog.maizy.ru/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.maizy.ru/feeds/tags/docker/atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.maizy.ru/</id><updated>2015-04-02T00:00:00+03:00</updated><entry><title>Использование ansible в Docker контейнерах</title><link href="https://blog.maizy.ru/posts/ansible-in-docker" rel="alternate"></link><updated>2015-04-02T00:00:00+03:00</updated><author><name>Никита Ковалев</name></author><id>tag:blog.maizy.ru,2015-04-02:posts/ansible-in-docker</id><summary type="html">&lt;p&gt;Для решения задачи настройки сервера уже давно придумали много вещей лучше, чем просто bash скрипт. Я в частности, использую &lt;a href="http://docs.ansible.com/index.html"&gt;ansible&lt;/a&gt;. Но для создания docker контейнеров &lt;a href="https://docs.docker.com/reference/builder/"&gt;по прежнему предлагается&lt;/a&gt; механизм который не далеко ушёл от bash скриптов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мне понадобилось строить на сервере набор контейнеров, причём полностью автоматизировано. Если создание docker images на основе Dockerfile и работа с готовыми контейнерами в ansible решается из коробки, то с настройкой контейнеров через ansible пришлось немного извратиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Идея простая:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;сделать базовый image в docker в котором через Dockerfile устанавливается только ansible,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;засинхронизировать с локальной машины на хост машину все файлы, нужные для ansible - роли, настройки и таски,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;создать контейнер,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;засинхронизированные настройки подключить в volume внутри контейнера,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;запустить ansible-playbook через docker exec,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;готовые контейнеры при необходимости коммитяться и используются как основа для других контейнеров.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Плюсы ansible здесь – идемпотентность, готовые модули и возможность использовать некоторые роли, как для хост машин, так и для контейнеров. Например, у меня есть абстрактная роль &lt;code&gt;nginx&lt;/code&gt; и отдельная роль поверх неё &lt;code&gt;nginx_container&lt;/code&gt; со спецификой для контейнеров.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;То что получилось и подробности работы можно посмотреть в &lt;a href="https://github.com/scala-moscow/deploy"&gt;репозитории scala-moscow/deploy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</summary><category term="ansible"></category><category term="docker"></category></entry></feed>
